\section{Funções Mensuráveis}

  Suponha que tenhamos uma medida $\mu$
  definida para todo subconjunto de
  $X = \set{1, 2, 3, 4, 5, 6}$.
  Podemos imaginar que $X$ corresponda aos possíveis
  resultados para o lançamento de um dado.
  Podemos nos perguntar a probabilidade de sair um número par.
  Ou a probabilidade de sair um número maior do que $3$.
  Ou qualquer outra coisa que corresponda a um subconjunto de $X$.

  Suponha agora,
  que um jogador esteja fazendo uma aposta,
  onde o prêmio é dado pela função
  \begin{equation*}
    \function{f}{X}{\reals}.
  \end{equation*}
  Se sair $a \in X$,
  o prêmio corresponde a $f(a)$ reais.
  Onde $f(a) > 0$ significa que o apostador ganha $f(a)$ reais.
  E $f(a) < 0$ significa que o apostador perde $\abs{f(a)}$ reais.

  \begin{quotation}
    Qual é a probabilidade de o apostador perder dinheiro
    em uma jogada?
  \end{quotation}

  A probabilidade de o apostador perder dinheiro em
  uma jogada é
  \begin{equation*}
    \mu
    \left(
      f^{-1}((-\infty,0))
    \right).
  \end{equation*}
  Da mesma forma,
  a probabilidade de o apostador ganhar
  mais do que $10$ e menos do que $20$ reais é
  \begin{equation*}
    \mu
    \left(
      f^{-1}((10,20))
    \right).
  \end{equation*}
  Podemos pensar em $f^{-1}$ como uma aplicação que leva
  subconjuntos de $\reals$ em subconjuntos de $X$:
  \begin{equation*}
    \function{f^{-1}}{\parts{\reals}}{\parts{X}}.
  \end{equation*}
  Dessa forma,
  a aplicação $f$ induz a medida de probabilidade
  \begin{equation*}
    \functionarray{\mu \circ f^{-1}}{\parts{\reals}}{[0,1]}{A}{\mu\left(f^{-1}(A)\right)}.
  \end{equation*}

  De um modo mais geral, se
  $(X, \family{X}, \mu)$
  é uma medida,
  $(Y, \family{Y})$
  um espaço mensurável,
  e
  \begin{equation*}
    \function{f}{X}{Y}
  \end{equation*}
  a aplicação de $X$ para $Y$,
  podemos definir
  \begin{equation*}
    \functionarray{\mu \circ f^{-1}}{\family{Y}}{[0,\infty]}{A}{\mu(f^{-1}(A))},
  \end{equation*}
  sempre que
  \begin{equation*}
    f^{-1}(A) \in \family{X}
  \end{equation*}
  para todo $A \in \family{Y}$.
  Em outras palavras, sempre que
  \begin{equation*}
    f^{-1}(\family{Y})
    \subset
    \family{X}.
  \end{equation*}

  Escrevemos
  \begin{equation*}
    \function{f}{(X, \family{X})}{(Y, \family{Y})}
  \end{equation*}
  para dizer que $\function{f}{X}{Y}$ é uma função e que
  $(X, \family{X})$ e $(Y, \family{Y})$ são espaços mensuráveis.
  Da mesma forma, escrevemos
  \begin{equation*}
    \function{f}{(X, \family{X}, \mu)}{(Y, \family{Y})},
  \end{equation*}
  etc.

  \begin{definition}[Aplicações Mensuráveis]
    Dizemos que uma aplicação
    \begin{equation*}
      \function{f}{(X, \family{X})}{(Y, \family{Y})}
    \end{equation*}
    é \emph{mensurável},
    quando
    \begin{equation*}
      f^{-1}(\family{Y})
      \subset
      \family{X}.
    \end{equation*}
  \end{definition}

  \begin{definition}[Variável Aleatória]
    Seja $\family{B}$ o conjunto dos borelianos de $\reals$.
    Ou seja,
    a $\sigma$-álgebra gerada pelos intervalos de $\reals$.
    Uma \emph{variável aleatória} é uma função mensurável
    \begin{equation*}
      \function{f}{(X, \family{X}, \mu)}{(\reals, \family{B})}.
    \end{equation*}
  \end{definition}

  {\input{notes/01/funcoes_mensuraveis/integral}}
